% ==============================================================================
% TCC - César Henrique Bernabé
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Este capítulo apresenta as conclusões do trabalho realizado, mostrando suas contribuições. Por fim, na Subseção~\ref{sec-consideracoes-finais-limitacoes-perspectivas} são apresentadas suas limitações e perspectivas de trabalhos futuros.

\section{Conclusões}
\label{sec-consideracoes-finais-conclusoes}

A proposta de um novo metamodelo para o \zanshin tem como objetivo demonstrar a importância do uso de modelos bem definidos, pois acredita-se que linguagens de modelagem foram criadas para diminuir ao máximo a ambiguidade na possíveis interpretações de comunicação de idéias. Sendo assim, o uso de metamodelos concisos e reforçados através do uso de definições precisas é o passo fundamental para eliminar possíveis erros de modelagem e interpretação desses modelos.

A ferramenta \unagi pode ser dividida em duas partes: o ambiente de modelagem e o módulo de conversão. A primeira parte adota a mesma sintaxe para especificação de modelos usada na literatura disponível sobre \zanshin, portanto espera-se que usuários já familiarizados com o \framework sintam-se confortáveis ao usar o modelador. Entretando, espera-se que novos usuários também sintam-se a vontade ao usar o \unagi devido a intuitividade da sintaxe adotada, bem como a simplicidade da interface gráfica do editor. Também espera-se que o módulo conversor impulsione o uso do \zanshin ao prover uma forma simples e fácil para criação dos arquivos de especificações dos modelos específicos. 

O uso de sistemas adaptativos aparece como solução para a atual conjuntura enfrentada pela Engenharia de Software para o desenvolvimento de sistemas complexos e distribuídos. Tanto o \zanshin quanto o \unagi tem como essência o apoio ao desenvolvimento de sistemas desse tipo, pois acredita-se que esse campo de pesquisa tornar-se-à cada vez mais promissor.


\section{Limitações e Perspectivas Futuras}
\label{sec-consideracoes-finais-limitacoes-perspectivas}
Em um futuro próximo, espera-se que o módulo conversor consiga importar os arquivos gerados automaticamente para o \zanshin, possibilitando assim que o usuário possa criar e simular os processos do modelo específico com ainda mais facilidade e praticidade. 